［有圖］即使經歷再黑暗嘅時刻，當年嘅勇武亦無放棄過香港重光嘅希望

好多人都以為一場戰爭嘅終結
就代表反抗徹底咁失敗，而去放棄
但其實一場真正嘅反抗運動
並唔會以一場戰爭嘅失敗畫上句號

喺三年零八個月嘅日治時期
香港嘅戰俘都無放棄重光嘅希望
默默咁堅持到最後嘅勝利

如果巴絲們有睇過我上個Post嘅
應該記得喺1941年嘅香港保衛戰中
日軍喺佔有絕對優勢嘅情況下
守軍都係寡不敵眾宣佈投降
開啟往後三年零八個月嘅日治時期

而其實喺香港淪陷期間
就一共有10, 947人成為日軍戰俘
被日軍囚禁喺深水埗、亞皆老街
馬頭涌同北角嘅戰俘營
後來部份人被送到日本同台灣充當苦力

同時亦有2000名盟國市民
被送到前身聖士提反書院嘅赤柱拘留營

而由於日軍缺乏準備
戰俘好快面臨糧食同醫療用品嘅短缺
加上戰俘經常被日軍奴役
令本身營養不良嘅戰俘
受盡疾病與奴役嘅折磨而死

而根據軍事歷史學家嘅統計
喺1942-1944年間
就有過千戰俘喺海上同各地戰俘營死去
單係運載戰俘嘅貨船里斯本丸被擊沉
就造成接近800人死亡

而對於營內戰俘遭受嘅苦況
英國當局為咗激發軍隊抗擊敵人
於是公開咗戰俘的待遇
加軍嘅徵兵海報亦以記着香港為口號
呼籲市民參軍對抗日本

而隨着戰局嘅發展，唔少戰俘開始逃走
其中防衛軍醫官賴廉士上校
就喺1942年1月成功逃脫
成立咗英軍服務團
喺華南地區營救戰俘同收集情報

喺1942年秋開始
戰俘就按照英軍服務團嘅指引
策劃一場大規模嘅逃脫行動
其中國共兩黨嘅游擊隊、美軍
同埋前華籍軍人、警員都會一齊行動
亦即代號「筷子行動」

但後來，日軍成功破獲呢次嘅計劃
並喺全港大肆搜捕可疑人物
對佢地施以嚴刑逼供
處決咗大批主要參與者

同時，隨著盟軍開始全面反攻
戰俘嘅身體亦因為海運中斷而變差
而身在香港與日本各地嘅戰俘
更要面對盟軍日以繼夜空襲同砲轟
戰爭結束時，就有2,184名戰俘死亡

雖然戰俘過着非常艱苦嘅生活
但佢地都無放棄過重光嘅希望
一直保持樂觀嘅心態過活

而隨著美軍喺8月
向日本扔咗兩粒原子彈
而蘇聯亦向日本宣戰
進攻日本佔據嘅滿州國同華北地區
日本亦向盟軍宣佈無條件投降

最終，喺8月30日
夏慤將軍率領英國艦隊抵達香港
解放各個戰俘營同拘留營
而幾千名倖存嘅香港戰俘
亦終於迎嚟重光嘅一日

當年為香港犧牲嘅義士
英軍服務團「M組」首領雷福榮
（???-1943）

參謀長紐臨上校
（1889-1943）

皇家蘇格蘭營的霍德上尉
（1918-1943）

拉吉普營的印軍上尉安沙里
（1916-1943）

印軍上尉安沙里嘅臨終遺言：
「人終需一死，很多人因病離世，承受揮之不去的痛楚。我們會堅強而健康地死去，全為信念，不作叛徒，高貴地為國捐軀。我們如今避不過敵人的劍了，但無人應流淚或抱憾，我們要含笑面對敵人，勇敢地命赴黃泉。」

毋忘老兵嘅付出
1941.12.7-1945.8.15

資料內容嚟自Movistory條片
有興趣知多啲嘅就睇條片
支持下黃色文創圈

推

推推推
正評+CLS

高汁

正

過兩日講英軍服務團

果啲真係無退路

幫手推

支持

好

Faith is bulletproof

放負撚死全家